

 Alkohol, i účinná zložka marihuany, tzv. δ-9- tetra-hydro-kannabinol (THC), sa radia medzi psychoaktívne látky, t.j. látky pôsobiace na psychiku človeka a vytvárajúce v nej zmeny. Nie každá psychoaktívna látka je aj látkou návykovou, t.j. vyvolávajúcou závislosť psychického alebo fyzického typu. V prípade alkoholu a marihuany (u ktorej sa v tomto bode viedli rozsiahle spory) tomu tak je. Obe látky majú potenciál spôsobovať závisloť, zvyšovať opätovnú túžbu po danej chemickej substancii po jej predchádzajúcom požití, a prahnutie po pociťovaní psychických účinkov danými substanciami navoditeľnými. V prípade alkoholu ide v počiatočných štádiách závislosti najskôr o psychickú potrebu, neskôr už i potrebu telesnú, ktorej nenaplnenie vyvoláva povestné abstinenčné symptómy. THC vedie skôr k dependencii psychického charakteru, po čase sa však objavujú i telesné abstinenčné symptómy po jej vynechaní. Existencia abstinenčného symptómu pri odvykacom stave, pri ktorom dochádza k prerušeniu prísunu drogy do organizmu, spätne potvrdzuje diagnózu závislosti v danom prípade. 
  K závislosti u porovnávaných substanciách dochádza po opakovaných akútnych intoxikáciách, ktoré sa nazývajú v prípade alkoholu opitosť, ebrietas simplex, v prípade THC v subkultúrnej terminológii užívateľov ako spráskanie, sfajčenie.  
 V rámci intoxikácie THC dochádza k ovplyvneniu emotivity, nastáva eufória, neprimerané nútenie k smiechu a k ovplyvneniu vnímania, pri ktorom pozoruje subjekt zmeny časového toku, derealizačné a depersonalizačné stavy, často v kombinácii s iluzívnymi a pseudohalucinačnými zážitkami. Zvyšuje sa sebavedomie a miznú komunikačné bloky. 
 V rámci opitosti dochádza k zvýšeniu sebavedomia, psychickému uvoľneniu, zlepšeniu komunikácie. Pri raste alkoholémie, čiže hladiny alkoholu v krvi nad l,5 ‰ môžeme okrem zmeny chôdze a motoriky pozorovať častejšie prudké afekty až  agresívne prejavy. Tie sa množia v súvislosti s osobnostnými zmenami závislého človeka. 
 Čo sa týka straty sebakontroly, spomalenia reakčného času, zhoršenia kognitívnych schopností, nastávajú pri obidvoch intoxikáciách, i keď v rozdielnej kvalitatívnej i kvantitatívnej miere. Z toho vyplývajúce riziká pri riadení motorového vozidla alebo v práci vyžadujúcej bdenie a sústredenosť, nie je potrebné diskutovať. 
 Závisloť ja skupina psychologických, behaviorálnych (týkajúcich sa správania) a kognitívnych (týkajúcich sa rozumových schopností) fenoménov, kde užívanie určitej látky je prednejšie, ako aktivity, ktoré si subjekt kedysi cenil viac. V súvislosti s ňou dochádza teda k nesprávnemu preskupeniu priorít a osobnostným zmenám. 
 U závislého na alkohole dochádza k celkovému spustnutiu osobnosti, zhrubnutiu správania, poklesu celkovej duševnej i telesnej výkonnosti, narastaniu sociálnych dôsledkov pitia, ako sú rozleptané interpersonálne vzťahy, rozvody, finančné dlhy a tieseň, kriminálna činnosť. 
 Závislý na THC tiež osobnostne regreduje, klesá psychická i fyzická výkonnosť, zhoršujú sa kognitívne funckie, pozornosť a sústredenosť, nastávajú poruchy pamäte, celkovo vyššia dráždivosť až emočná labilita. Aj táto závislosť kráča spoločne s negatívnym spoločenským dopadom na jedinca. 
 V oblasti telesného zdravia je alkohol substancia nepomerne škodlivejšia, so vzťahom k množstvu komplikácií: cirhóza pečene, pažerákové varixy, karcinóm pečene a pankreasu, nekróza pankreasu, ischemická choroba srdca, vredová choroba žalúdku a dvanástnika, zrážacie poruchy, polyneuropatie, poruchy imunity a množiace sa infekcie.  
 Okrem toho, vedie závislosť na alkohole k ďalším duševným poruchám. Ak opomenieme delirium tremens pri odvykacom stave, ktoré je prechodnou poruchou (hoci aj v dnešných časoch potenciálne smrteľnou), môže dôjsť k alkoholickej halucinóze (stav charakteristický prítomnosťou intenzívnych halucinačných zážitkov), k amnestickému syndrómu (o.i. poškodenie vštiepivosti pamäte, pri ktorej si jedinec nepamätá určitú časť doterajšieho života a nevie sa naučiť nové informácie, pričom značne konfabuluje) až k syndrómu demencie (podmienenému atrofiou mozgu). 
 THC má potenciál vyvolávať psychózy, tzn. okruh duševných ochorení, pri ktorých dochádza k odklonu od reality, s nepriliehavým prežívaním, bludným myslením a halucinatórnym vnímaním. Taká látka „má právo" byť označovaná nielen za psychotoxickú, t.j. poškodzujúcu ľudskú psychiku, ale aj psychotogénnu, t.j. vyvolávajúcu psychózu. V prípade toxickej psychózy ide viac menej o priamy následok užívania THC. Je prechodná, udáva sa ústup potiaží do mesiaca (celkových do pol roka), jej existencia ale prakticky dokladá toxický účinok THC na centrálny nervový systém. THC však v odbornej literatúre figuruje ako faktor zvyšujúci riziko vzniku schizofrénie (resp. jej manifestácie). U človeka užívajúceho marihuanu je toto riziko cca 2%.   
  Pri porovnávaní oboch uvádzaných substancií netreba zabudnúť na tzv. gateway theory, hovoriacu o marihuane ako o ľahkej droge, ktorá je bránou k drogám ťažším. Prívrženci legalizácie majú tendenciu zľahčovať túto teóriu, posúvajú ju do roviny mýtu. Štatistiky, ako aj klinická prax ju však de facto potvrdzujú ako správnu.  
  V článku nechcem nakláňať misku váh na jednu alebo druhú stranu. Pri uvažovaných dôsledkoch závislosti chcem ale podnietiť k zamysleniu. 
 Ak súčasný výskum a prax potvrdzujú závažné dôsledky užívania THC, javí sa jeho nezákonnosť vo väčšine krajín ako pochopiteľná. Faktum zdravotných rizík rastúce množstvo užívateľov THC nezmení. Argumentovať číslom je v tomto prípade prinajmenšom sporné. Ani teória brány nie je len konštruktom, ale reálnym pozorovaním. Na druhej strane, alkohol vedie k nemenej závažným, hoci kvalitatívne iným zdravotným problémom. Tolerancia spoločnosti voči nemu, napriek tomu, že jeho účinky sú značne antispoločenské (kriminalita, agresivita, rozvodovosť, rodinné násilie, bezdomovectvo, autonehody) je interpretovaná tradíciou. Pred čisto racionálnym pohľadom taký argument neobstojí. A vice versa: Ak by sme po stáročia v  Európe pestovali konope siate pre jeho psychoaktívne účinky, legálna by bola pravdepodobne marihuana, nie alkohol... 

